<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>

<Lerninhalt>
  <Thema> Einführung Funktionen </Thema>
  <Nummer>1</Nummer>
<Folie>
  <Bild> </Bild>
  <Ton>\\Sound\\LEinführungFunktionen\\1.Folie-converted.wav</Ton>
  <Text>
    Ob die Geschwindigkeit eines Fahrzeuges, der Fahrpreis in Abhängigkeit von der Entfernung,
    die Höhe der Stromrechnung in Abhängigkeit vom Stromverbrauch, die Außentemperatur in Abhängigkeit von der Tageszeit, 
    die Flußwassertemperatur in Abhängigkeit von der Jahreszeit oder der verfügbarer Restbetrag des monatlich gezahlen
    Taschengeldes in Abhängigkeit vom Tag des laufenden Monats, alle diese Dinge haben etwas gemeinsam. 
    
    Erinnerst du dich bei welchem Thema, du bereits ähnliche Fragestellungen hattest?
  </Text>
</Folie>

  <Folie>
    <Bild>\\Bilder\\BerghöheTempZuordnung.PNG</Bild>
    <Ton>\\Sound\\LEinführungFunktionen\\2.Folie-converted.wav</Ton>
    <Text>
      Wenn du dich nicht erinnerst, dann wiederhohle bitte Proportionalitäten und Zuordnungen,
      da wir damit sehr viel arbeiten werden.
      
      Im Bild nebenan siehst du zwei verschiedene Zuordnungen. Beides Mal wird eine Temperatur 
      in °C einer Höhe in km zugeordnet. Welche davon ist eindeutig?
    </Text>
  </Folie>

  <Folie>
    <Bild>\\Bilder\\BerghöheTempZuordnung.PNG</Bild>
    <Ton>\\Sound\\LEinführungFunktionen\\3.Folie-converted.wav</Ton>
    <Text>
      Im Beispiel wird bei der Figur A jeder Höhe eine ganz bestimmte Temperatur zugeordnet.
      Hier ist die Zuordnung eindeutig.
      
      Bei der Figur B werden einige Temperaturen mehreren Höhen zugeornet. Diese Zuordnung ist 
      nicht eindeutig.
      
      Du hast vorher einige alltägliche Beispiele gesehen die auch eindeutige Zuordnungen sein können.
      Da sie so häufig in der Praxis vorkommen, haben sie einen besonderen Namen bekommen, Funktion.
    </Text>
  </Folie>

  <Folie>
    <Bild>\\Bilder\\Ausrufezeichen.PNG</Bild>
    <Ton>\\Sound\\LEinführungFunktionen\\4.Folie-converted.wav</Ton>
    <Text>
      Definition:
      Eine Funktion ist eine eindeutige Zuordnung, wobei jedem Element der 1. Menge genau ein Element der 
      2. Menge zugeordnet wird. 
      Funktionen werden in der Mathematik mit Kleinbuchstaben (f;g;h;...) bezeichnet.
      
      Bsp.: Die Funktion f ordnet jeder natürlichen Zahl ihr Doppeltes zu.
      
      Die 1. Menge wird als Definitionsbereich bezeichnet (kurz: Df). Häufig bezeichnet man die einzelnen
      Werte mit x und nennt diese Argumente.
      
      z.B.: Df = {0;1;2;3;4;...} oder Df = N
      
      Die 2. Menge wird Wertebereich (kurz: Wf) genannt. Die zugeordneten y- Werte werden als Funktionswerte
      bezeichnet.
      
      z.B.: Wf= {0;2;4;6;8;...}
    </Text>
  </Folie>

  <Folie>
    <Bild>\\Bilder\\Ausrufezeichen.PNG</Bild>
    <Ton>\\Sound\\LEinführungFunktionen\\5.Folie-converted.wav</Ton>
    <Text>
      Funktionen werden genauso wie Zuordnungen dargestellt, als:
        - Wortvorschrift
        - Wertetabelle
        - geordnete Zahlenpaare
        - Funktionsgleichung
        - graphische Darstellung:
          Die Darstellung der Funktion im Koordinatensystem wird Graph der Funktion genannt. Er besteht
          aus einer Menge von Punkten (x;y).
    </Text>
  </Folie>

  <Folie>
    <Bild>\\Bilder\\TippmitLineal.PNG</Bild>
    <Ton>\\Sound\\LEinführungFunktionen\\6.Folie-converted.wav</Ton>
    <Text>
      Tipp:
      Wenn man bei einem Graphen entscheiden möchte, ob er eine Funktion beschreibt, kann
      man ein Lineal senkrecht zur x-Achse hinlegen und es an ihr entlang schieben.
      Wenn der Graph und das Lineal sich immer nur einmal schneiden. Ist es eine Funktion.
      Wenn der Graph und das Lineal sich, auch nur an einer Stelle, 2 mal schneiden, ist es
      keine Funktion.
    </Text>
  </Folie>

  <Folie>
    <Bild></Bild>
    <Ton></Ton>
    <Text>
      Versuche nun die Aufgabe zu lösen.
    </Text>
  </Folie>
  
</Lerninhalt>