<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>


<Exercises>
  <Thema>Lineare Funktionen</Thema>
  <ENummer>4</ENummer>
<Exercise>
  <Difficulty>0</Difficulty>
  <Question> Zeichne die folgenden linearen Funktionen in ein geeignetes Koordinatensystem: 
             f(x) = 2/3x - 2 und g(x) = -4x + 6. </Question>
  <Picture>  </Picture>
  <Solution> kjhbikghbikb</Solution>
  <Way>
    f(x) = 2/3x -2: Zunächst wird das n in das Koordinatensystem eingetragen, d.h. der Schnittpunkt 
    der Funktion f(x) mit der y-Achse. In diesem Falle ist n = -2. Wegen des Steigungsdreiecks bewegen 
    wir uns drei Einheiten nach rechts und zwei Einheiten nach oben (siehe Steigungsdreieck) – 
    diese Stelle muss als Punkt markiert werden. Nun verbinden wir die Schnittstelle der y-Achse mit 
    unserem markierten Punkt.
    g(x) = -4x + 6: Zunächst wird das n in das Koordinatensystem eingetragen, d.h. der Schnittpunkt der 
    Funktion g(x) mit der y-Achse. In diesem Falle ist n = 6. Wegen des Steigungsdreiecks bewegen wir uns 
    eine Einheiten nach rechts und vier Einheiten nach unten (siehe Steigungsdreieck) – diese Stelle muss 
    als Punkt markiert werden. Nun verbinden wir die Schnittstelle der y-Achse mit unserem markierten Punkt.
  </Way>
  <Sketch>\\Bilder\\pic_mx+n.PNG </Sketch>
</Exercise>

  <Exercise>
    <Difficulty>0</Difficulty>
    <Question>
      Zeichne die folgenden linearen Funktionen in ein geeignetes Koordinatensystem:
      f(x) = -3x - 2 und g(x) = -3x + 6.
      Gibt es eine Besonderheit von f(x) und g(x).
    </Question>
    <Picture>  </Picture>
    <Solution> kjhbikghbikb</Solution>
    <Way>
      f(x) = -3x -2: Zunächst wird das n in das Koordinatensystem eingetragen, d.h. der Schnittpunkt
      der Funktion f(x) mit der y-Achse. In diesem Falle ist n = -2. Wegen des Steigungsdreiecks bewegen
      wir uns eine Einheit nach rechts und drei Einheiten nach unten (siehe Steigungsdreieck) –
      diese Stelle muss als Punkt markiert werden. Nun verbinden wir die Schnittstelle der y-Achse mit
      unserem markierten Punkt.
      g(x) = -3x + 6: Zunächst wird das n in das Koordinatensystem eingetragen, d.h. der Schnittpunkt der
      Funktion g(x) mit der y-Achse. In diesem Falle ist n = 6. Wegen des Steigungsdreiecks bewegen wir uns
      eine Einheiten nach rechts und drei Einheiten nach unten (siehe Steigungsdreieck) – diese Stelle muss
      als Punkt markiert werden. Nun verbinden wir die Schnittstelle der y-Achse mit unserem markierten Punkt.
      
      Die Funktionen sind sie paralell. 
    </Way>
    <Sketch>\\Bilder\\ALinFktzeichnen1.PNG </Sketch>
  </Exercise>

  <Exercise>
    <Difficulty>0</Difficulty>
    <Question>
      Gebe die Funktionsgleichungen der Geraden im Koordinatensystem an.
    </Question>
    <Picture> \\Bilder\\ALinFktAblesen1.PNG</Picture>
    <Solution> kjhbikghbikb</Solution>
    <Way>
      grüne Gerade: f(x) =-1x + 5
      blaue Gerade:  g(x) = 1x + 3
      rote Gerade:   h(x) = 3
      orange Gerade: i(x) = 1x
      lila Gerade:   j(x) = -(2/3)x + 1
    </Way>
    <Sketch>\\Bilder\\ALinFktAblesen1.PNG </Sketch>
  </Exercise>

  <Exercise>
    <Difficulty>0</Difficulty>
    <Question>
      Gebe die Funktionsgleichungen der Geraden im Koordinatensystem an.
    </Question>
    <Picture> \\Bilder\\ALinFktAblesen2.PNG</Picture>
    <Solution> kjhbikghbikb</Solution>
    <Way>
      grüne Gerade: f(x) = -(1/4)x + 5
      blaue Gerade:  g(x) = -(2/3)x + 3
      rote Gerade:   h(x) = (2/3)x - 1
      orange Gerade: i(x) = -2x
      lila Gerade:   j(x) = -(1/4)x + 1
    </Way>
    <Sketch>\\Bilder\\ALinFktAblesen2.PNG </Sketch>
  </Exercise>

  <Exercise>
    <Difficulty>0</Difficulty>
    <Question>
      Welche Geraden in einem Koordinatensysthem sind keine Graphen linearer Funktionen?
    </Question>
    <Picture></Picture>
    <Solution> senkrechte Geraden </Solution>
    <Way>
      Senkrechte Gerade sind keine Graphen linearer Funktionen. Sie sind keine Graphen 
      von irgendwelchen Funktionen, da einem x-Wert unendlich viele y-Werte zugeordnet werden.
      
    </Way>
    <Sketch></Sketch>
  </Exercise>
  
<Exercise>
  <Difficulty>1</Difficulty>
  <Question> Bestimme die Funktion mit dem Anstieg m=2, die durch den Punkt P(55|168) geht. </Question>
  <Picture> </Picture>
  <Solution> f(x) = 2x + 58 </Solution>
  <Way>
    Der Anstieg m wird in die allgemeine Form einer linearen Funktion eingesetzt.
    So wissen wir: f(x) = mx + n = 2x + n.
    Nun setzten wir die x- und y-Werte des Punktes P in die Funktion ein, um die Schnittstelle mit der y-Achse (n) zu bestimmen.
    168 = 2*55 + n
    168 = 110 + n | -110
    58 = n
    Somit lautet die Funktion: f(x) = 2x + 58.
  </Way>
  <Sketch> </Sketch>
</Exercise>
  
<Exercise>
  <Difficulty>1</Difficulty>
  <Question>
    Berechne den Schnittpunkt der folgenden Funktion mit der x-Achse:
    f(x) = 7x + 2.
  </Question>
  <Picture> </Picture>
  <Solution> S(-2/7|0) </Solution>
  <Way>
    Um den Schnittpunkt mit der x-Achse zu berechnen, muss y = 0 gesetzt werden.
    0 = 7x + 2 | -2
    -2 = 7x | :7
    -2/7 = x
    Somit lautet der Schnittpunkt mit der x-Achse: S(-2/7|0).
  </Way>
  <Sketch> </Sketch>
</Exercise>

  <Exercise>
    <Difficulty>1</Difficulty>
    <Question>
      Berechne den Schnittpunkt der folgenden Funktion mit der x-Achse:
      f(x) = -(2/3)x + 1
    </Question>
    <Picture> </Picture>
    <Solution> S(1,5;0) </Solution>
    <Way>
      Um den Schnittpunkt mit der x-Achse zu berechnen, muss y = 0 gesetzt werden.
      0 = -(2/3)x + 1    |-1
      -1 = -(2/3)x       |:(-2/3)
      3/2 = x
      Somit lautet der Schnittpunkt mit der x-Achse: S(1,5|0).
    </Way>
    <Sketch> </Sketch>
  </Exercise>

  <Exercise>
    <Difficulty>1</Difficulty>
    <Question>
      Berechne den Schnittpunkt der folgenden Funktion mit der x-Achse:
      f(x) = (2/3)x - 1
    </Question>
    <Picture> </Picture>
    <Solution> S(1,5;0) </Solution> 
    <Way>
      Um den Schnittpunkt mit der x-Achse zu berechnen, muss y = 0 gesetzt werden.
      0 = -(2/3)x - 1    |+1
      1 = (2/3)x       |:(2/3)
      3/2 = x
      Somit lautet der Schnittpunkt mit der x-Achse: S(1,5|0).
    </Way>
    <Sketch> </Sketch>
  </Exercise>
  
<Exercise>
  <Difficulty>2</Difficulty>
  <Question> Drei gleich große Gefäße werden mit Wasser gefüllt. Zu Beginn ist Gefäß A leer, im Gefäß B stehen 0,1 l und 
  im Gefäß C stehen 0,5 l Wasser. Die Füllgeschwindigkeit beträgt 50 ml/s. Ermittle jeweils eine Funktionsgleichung für 
  die Abhängigkeit der Füllmenge F in Liter von der Füllzeit t für das Gefäß B. </Question>
  <Picture> </Picture>
  <Solution> f(t) = 0,05t + 0,1 </Solution>
  <Way>
    Die allgemeine Form für diese Funktion lautet f(t) = mt + n.
    Das n (Schnittstelle mit der y-Achse) ist sehr leicht aus der Aufgabe abzulesen. Da im Gefäß B bereits 0,1l Wasser 
    vorhanden sind, ist n = 0,1.
    Wir wissen weiterhin, dass das Gefäß jede Sekunde um 50ml (also 0,05l) gefüllt wird. Der Anstieg ist also m = 0,05.
    Beachte: Die Maßeinheiten müssen für das m und n übereinstimmen.
    Die Funktion lautet also: f(t) = 0,05t + 0,1.
  </Way>
  <Sketch> </Sketch>
</Exercise>

<Exercise>
  <Difficulty>2</Difficulty>
  <Question> Im Krankenhaus benötigt man viel Desinfektionslösung. Zurzeit sind noch 240 Liter vorhanden. Pro Tag werden 
  15 Liter verbraucht. Bei einem Bestand von 90 Litern wird nachbestellt. Wie viele Tage hat der Zuständige noch Zeit? </Question>
  <Picture> </Picture>
  <Solution> 6 Tage </Solution>
  <Way>
    Um diese Aufgabe lösen zu können, muss zunächst die Funktionsgleichung ermittelt werden. Aus der Aufgabenstellung können 
    wir die Variablen m und n bestimmen.
    Da die Anfangsmenge 240l umfasst, können wir n = 240 festlegen.
    Da pro Tag 15l Desinfektionsmittel verbraucht werden, die Menge also jeden Tag geringer wird, haben wir einen negativen Anstieg, also m = -15.
    Somit lautet die Funktion f(x) = -15x + 240.
    Zunächst muss ermittelt werden, ab wann keine Desinfektionslösung mehr vorhanden ist. Hierfür setzen wir y = 0.
    0 = -15x + 240 | -240
    -240 = -15x | : (-15)
    x = 16.
    Nach 16 Tagen sollte spätestens neue Lösung vorhanden sein.
    Um herauszufinden, ab welchem Tag, weniger als 90l vorhanden sind, muss y = 90 gesetzt werden:
    90 = -15x + 240 | -240
    -150 = -15x | : (-15)
    x = 10.
    Der Zuständige sollte nach dem 10. Tag für Nachschub sorgen und hat dafür maximal sechs Tage Zeit.
  </Way>
  <Sketch> </Sketch>
</Exercise>

<Exercise>
  <Difficulty>2</Difficulty>
  <Question> Herr Schmidt möchte in den Weihnachtsferien in den Skiurlaub fahren und tankt sein Auto deswegen voll. Der Tank fasst 62 Liter.
  Sein Auto verbraucht bei schneller Fahrt durchschnittlich 8 Liter auf 100 km.  Berechne, wie viel Liter nach 250 km noch im Tank sind.</Question>
  <Picture> </Picture>
  <Solution> 42l </Solution>
  <Way>
    Um die Aufgabe berechnen zu können, muss die Funktionsgleichung ermittelt werden. Die Variablen n und m der allgemeinen 
    Funktion f(x) = mx + n können aus der Aufgabengestellung abgelesen werden.
    Da die Anfangsmenge 62l umfasst, können wir n = 62 festlegen.
    Da pro 100km 8l verbraucht werden, die Menge also mit jedem Kilometer geringer wird, haben wir einen negativen Anstieg, also m = -8.
    Wir können also folgende Funktion festhalten: f(x) = -8x + 62.
    Nun ist noch zu berechnen, wie groß die Tankfüllung nach 250km noch ist. Da aber unser Anstieg die Verringerung für alle 100km angibt,
    dürfen wir nicht x = 250 setzten, sondern müssen x = 2,5 berechnen (250 : 100 = 2,5). Also:
    y = -8 * (2,5) + 62
    y = 42
    Nach 250km sind also noch 42l im Tank.
  </Way>
  <Sketch> </Sketch>
</Exercise>

  <Exercise>
    <Difficulty>2</Difficulty>
    <Question>
      In einer KLinik wird einem Kranken gleichmäß9g aus einer infusionsflasche eine Kochsalzlösung zugeführt. Nach einer halben Stunde sind noch 0,8l in der Flasche.
      Nach zwei Stunden sind es nur noch 0,2l. Zeichne den Graphen und lies die Antworten zu folgenden Fragen am Graphen der Funktion Zeitdauer--> Flascheninhalt
      ab.
      a.) Wie viel l waren bei Infusionsbeginn in der Flasche?
      b.)  Wie viel l waren eine Stunde nach Infusionsbeginn noch in der Flasche?
      c.) Wie viel min nach Infusionsbeginn war die Flasche leer?
    </Question>
    <Picture> </Picture>
    <Solution> asdfasdfa</Solution>
    <Way>
     a.) 1l
     b.) 0,6 l
     c.) 150 min
    </Way>
    <Sketch>\\Bilder\\AlinFktSalzlösung.PNG </Sketch>
  </Exercise>

  <Exercise>
    <Difficulty>2</Difficulty>
    <Question>
      Aus einem 3m langen Draht soll ein Drahtmodell einer Pyramide mit quadratischer Grundfläche hergestellt werden. 
      Gib für die Funktion Länge der Grundkante --> Länge der Seitenkante eine Funktionsvorschrift an.
    </Question>
    <Picture> </Picture>
    <Solution> f(x) = -x + (3/4)</Solution>
    <Way>
    Wir sagen das x der Länge der Grundkanten entspricht und y der Länge der Seitenkanten.
    Wir wissen das die Pyramide 4 Seiten an der Grundfläche und 4 Seitenkanten hat.
    Somit gilt: 4y + 4x = 3
    Diese Gleichung stellen wir um, das wir die Form y = mx+n erreichen:
    4y + 4x = 3       |-4x
    4y      = -4x +3   |: 4
    y      = -x + (3/4)
    Somit ist die Gesuchte Funktionsvorschrift: f(x) = -x + (3/4)
    </Way>
    <Sketch>\\Bilder\\AlinFktSalzlösung.PNG </Sketch>
  </Exercise>
  
</Exercises>
