<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>

<Lerninhalt>
  <Thema>lineare Funktionen</Thema>

  <Folie>
    <Bild></Bild>
    <Ton></Ton>
    <Text>
      Du willst dich mit deinen Freunden treffen. Dafür möchtest du Smarties kaufen.
      Bei den Smarties kosten 130g 0,65€. Die Tüte zum abpacken der Smarties kostet einmal 1€.
      
      Das die Zuordnung Masse in kg --> Preis in € für die Smarties, durch eine proportionale
      Funktion darstellbar ist, haben wir bereits im letzten Kapitel herausgefunden.
      Nun kommt jedoch der Preis für die Tüte noch hinzu. 
      Ist dies nun immer noch eine Funktion?
    </Text>
  </Folie>

  <Folie>
    <Bild></Bild>
    <Ton></Ton>
    <Text>
      Wir gehen wieder genauso vor und erstellen eine Wertetabelle und übertragen diese in 
      ein Koordinatensystem um einen Graphen zu erhalten.
      
      Probiere es selber einmal aus und prüfe, ob eine Funktion vorliegt.
    </Text>
  </Folie>

  <Folie>
    <Bild></Bild>
    <Ton></Ton>
    <Text>
      Wenn wir nur die Tüte kaufen, ohne Smarties, zahlen wir an der Kasse für 0g Smarties
      1€. Für 1g Smarties in der Tüte zahlen wir 1,0005€ und so weiter und so fort.
      Wenn wir mit dem Lineal am Graphen entlangfahren, finden wir immer nur einen Preis 
      pro Gewicht.
      Somit ist dies eine Funktion mit der Funktionsgleichung y= 0,005g/€ * x + 1€
      
      Im Vergleich zur proportionalen Funktion ist diese allerdings entlang der y-Achse 
      verschoben.
    </Text>
  </Folie>

  <Folie>
    <Bild></Bild>
    <Ton></Ton>
    <Text>
      Merke:
      Eine lineare Funktion mit der Gleichung y= mx + n ist eine proportionale Funktion, welche an der y-Achse verschoben 
      ist. Dabei ist n der y-Achsenschnittpunkt. Der Graph der Funktion verläuft immer durch den Punkt (0;n).
      
    </Text>
  </Folie>

  <Folie>
    <Bild></Bild>
    <Ton></Ton>
    <Text>
      Proportionale Funktionen sind also Sonderfälle von linearen Funktionen, bei denen n = 0 gilt.
      
      Wenn wir also lineare Funktionen zeichnen wollen, verwenden wir den Punkt (0,n) anstatt des Koordinatenursprungs.
    </Text>
  </Folie>

  <Folie>
    <Bild></Bild>
    <Ton></Ton>
    <Text>
      Versuche nun die Aufgabe zu lösen.
    </Text>
  </Folie>
  
</Lerninhalt>
