<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>

<Lerninhalt>
  <Thema>proportionale Funktionen</Thema>
  
<Folie>
  <Bild></Bild>
  <Ton></Ton>
  <Text>
    In diesem Kapitel werden wir eine besondere Art der Funktionen kennen lernen - die proportionale Funktion.
    Hierzu wollen wir zusammen eine Aufgabe lösen.
    
    Aufgabe:  130 g Smarties kosten 0,65€.
              Wie teuer sind 700g Smarties.
    
    Schritt 1:  Wir überprüfen ob es sich hierbei um eine proportionale Zuordnung handelt.
  </Text>
</Folie>

  <Folie>
    <Bild></Bild>
    <Ton></Ton>
    <Text>
    Lösung 1: Die Zuordnung Masse in g --> Preis in € ist proportional, weil jeder Masse genau ein Preis zugeornet wird.
              Außerdem gilt: Je mehr Smarties gekauft werden, umso teurer werden diese. Dabei bleibt Gewicht und Preis
              im selben Verhältnis.
              (Oder: Wenn ich doppelt so viele Smarties kaufe, dann muss ich doppelt so viel bezahlen.)
    
    Schritt 2: Stelle eine Tabelle auf und berechne mit den Dreisatz die Preise für 1g, 100g und 700g.
  </Text>
  </Folie>

  <Folie>
    <Bild></Bild>
    <Ton></Ton>
    <Text>
    Lösung 2: Um von 130g auf 1 g zu kommen, müssen wir durch 130 teilen. Somit müssen wir auch die 0,65€ durch 130 teilen.
              Anschließend müssen wir um von 1g auf 100g zu kommen mit 100 multiplizieren. Dasselbe machen wir mit dem Preis.
              Genau dasselbe können wir entweder mit 700 für die 700g machen oder wir können mit 7 den Preis von 100g multipizieren.
              
    Somit kann man nun für alle möglichen Massen den Preis berechnen, weil wir wissen: 1g Smarties kosten 0,005€.
    
    Also kann man mit der Gleichung: Preis = 0,005 €/g * Masse
    alle Preise bei gegebener Masse berechnen.
    
    </Text>
  </Folie>

  <Folie>
    <Bild></Bild>
    <Ton></Ton>
    <Text>
      In der Mathematik benutzen wir häufig die Variablen x und y. Die gegebene Größe entspricht hier x (=Masse) und die 
      gesuchte Größe y (= Preis).
      
      Also lautet die mathematische Funktion: y = 0,005 €/kg * x
      
      Nun kannst du weitere Wertetabellen erstellen und den Funktionsgraph zeichen.
    </Text>
  </Folie>

  <Folie>
    <Bild></Bild>
    <Ton></Ton>
    <Text>
      Merke:
      Jede Funktion mit der Gleichung y = m*x ,mit m Element der rationalen Zahlen und ungleich 0, heißt proportionale Funktion.
      Der Faktor m heißt Anstieg der Funktion. Der Graph ist stehts eine Gerade und verläuft duch den Koordinatenursprung sowie 
      durch den Punkt (1;m).
    </Text>
  </Folie>


  <Folie>
    <Bild></Bild>
    <Ton></Ton>
    <Text>
      Versuche nun die Aufgabe zu lösen.
    </Text>
  </Folie>


</Lerninhalt>
