<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>

<Lerninhalt>
  <Thema> Schnittpunktsbestimmung </Thema>
  <Folie>
    <Bild></Bild>
    <Ton></Ton>
    <Text>
      Schau dir die linearen Funktionen im nebenstehenden Diagramm an.
      Fällt dir etwas auf?
    </Text>
  </Folie>
  
  <Folie>
    <Bild></Bild>
    <Ton></Ton>
    <Text>
      Wir sehen das die Funktionen f und g sich schneiden, während die Funktionen h und k dies nicht
      tun. h und k sind parallel zueinander. Vergleicht man nun die Funktionsgleichungen erkennt man,
      dass die Anstiege von h und k gleich sind, während sich die Anstiege von f und g unterscheiden.
    </Text>
  </Folie>

  <Folie>
    <Bild></Bild>
    <Ton></Ton>
    <Text>
      Merke:
      Zwei lineare Funktionen schneiden sich in genau einem Punkt, weil sie unterschiedliche Anstiege haben.
      𝑚_1  ≠  𝑚_2

      Dieser Punkt heißt Schnittpunkt und wird mit 𝑆(𝑥_𝑆; 𝑦_𝑆) bezeichnet.

    </Text>
  </Folie>

  <Folie>
    <Bild></Bild>
    <Ton></Ton>
    <Text>
      Dieser Schnittpunkt lässt sich zeichnerisch bestimmen.
      Versuche dich einmal an der Aufgabe.
      Aufgabe: 
      Zwei Freunde wohnen 20 km voneinander entfernt. Beide laufen aufeinander zu, der eine mit 3 km/h, der andere 
      mit 3,5 km/h. Wann treffen sie sich?
      f(𝑥)=3𝑥+0
      g(𝑥)=−3,5𝑥+20
    </Text>
  </Folie>

  <Folie>
    <Bild></Bild>
    <Ton></Ton>
    <Text>
      Wir finden den Schnittpunkt bei ca. x = 3h und y = 9km.
      Also müssten die Freunde 3h laufen um sich zu treffen.
      
      Dies gibt uns allerdings nur einen ungefähren Schnittpunkt. Genauer wird es wenn du rechnest.
      Dazu nutzen wir, dass am Schnittpunkt das x von f gleich dem x von g ist. Dies gilt auch für 
      das y. Somit können wir die Funktionsgleichungen gleichsetzen und die Gleichung auflösen:
                  yf = yg
                  3x = -3,5x +20    |+3,5x
                6,5x = 20           |:6,5
                  x  = 3,076
                  
      Ein Punkt hat immer eine x als auch eine y-Koordinate, also setzen wir x in eine der beiden
      Funktionen ein.
                y = 3 * (3,076 )
                y = 9,228
      Somit erhalten wir unseren Schnittpunkt mit S (3,076;9,228).
    </Text>
  </Folie>

  <Folie>
    <Bild></Bild>
    <Ton></Ton>
    <Text>
      Merke:
      Um den Schnittpunkt von Geraden zu bestimmen, kann man unterschiedlich vorgehen (Beachte die Aufgabenstellung):
        - Zeichnerisches Lösen: liefert einen Näherungswert
        - Rechnerisches Lösen liefert die exakte Lösung
            → Funktionsterme gleichsetzen
            → Gleichung nach x lösen
            → x in eine beliebige Funktionsgleichung einsetzen, um y zu berechnen
            → Probe durchführen (x,y in die andere Funktionsgleichung einsetzen)
            → Koordinaten des Schnittpunktes angeben

    </Text>
  </Folie>

  <Folie>
  <Bild></Bild>
  <Ton></Ton>
  <Text>
    Versuche nun die Aufgabe zu lösen.
  </Text>
</Folie>

</Lerninhalt>
